%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

\usepackage{lipsum} % Voor vultekst
\usepackage{tikz} % Voor diagrammen
\usepackage{graphicx} % Voor afbeeldingen
\usepackage{float} % Voor afbeeldingen
\usepackage[dutch]{babel} % Voor hyphen
\usepackage{color}
\usepackage{calc}

\graphicspath{ {img/} }
\usetikzlibrary{shapes,arrows,positioning}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2024-2025} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Modernisering van Messaging Systeem tussen PLC en WMS: Een Onderzoek naar efficiëntie, betrouwbaarheid en performantie}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Lucas Van Compernolle}
\email{lucas.vancompernolle@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{W. Lahousse (TVH, \href{mailto:wim.lahousse@tvh.com}{wim.lahousse@tvh.com})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{Mobile \& Enterprise development}
\keywords{Messaging, JMS, AMQ, RabbitMQ, Kafka, Communication, Microservice, Architecture, WMS, PLC}

\begin{document}

\begin{abstract}

% Intro (use case doelpubliek en doelstelling) 
% Kaderen thema
Dit onderzoek situeert zich binnen de IT afdeling van TVH (Thermote \& Vanhalst). 
TVH is een bedrijf met als hoofdactiviteit het verkopen van onderdelen in de logistieke sector.
Het bedrijf bestaat uit meerdere automatische magazijnen die instaan voor bijvoorbeeld het verwerken van verkooporders, 
het tellen van voorraad en de opslag van goederen. 
Een automatisch magazijn bestaat uit meerdere IT componenten, genaamd services zoals
een Warehouse Management System (WMS), een Warehouse Control System (WCS), en Programmable Logic Controllers (PLC's), die elk hun specifieke verantwoordelijkheden hebben. 
Om de gehele werking te kunnen garanderen moeten deze componenten met elkaar kunnen communiceren. 
\newline

% Probleemstelling
De huidige Unix-server die instaat voor de communicatie, maakt gebruik van CentOS als besturingssysteem,
wordt niet meer ondersteund en is verouderd.
Hierdoor is de server onderhevig aan veiligheidsrisico's en moet die vervangen worden door een server met een Redhat OS, die wel officiële ondersteuning aanbiedt.
De gebruikte messaging software, SonicMQ, is eveneens verouderd en kan niet geïnstalleerd worden op de nieuwe server. 

Omdat vervanging noodzakelijk is de vraag in dit onderzoek: 
Welke moderne messaging systeem kan het huidige SonicMQ-systeem tussen de PLC en het WMS vervangen, 
met aandacht voor compatibiliteit, efficiëntie, betrouwbaarheid, veiligheid en kost?
Deze vraag vormt de leidraad voor het onderzoek naar een nieuw systeem die toekomstbestendig is 
en de continuïteit van het automatische magazijn blijft waarborgen.
\newline

% Doelstelling
Het doel is om de SonicMQ messaging software te vervangen door een moderner, future-proof messaging systeem.
Naast de integratie van de nieuwe software moet deze ook performant, betrouwbaar, kostenefficiënt en veilig zijn 
om de continuïteit van het automatisch magazijn te waarborgen. 
Hiervoor is dit onderzoek nodig om de meest geschikte technologieën te identificeren en de meest optimale te implementeren.
\newline

% Opbouw paper
Om een duidelijk overzicht te bieden, gaat deze paper eerst dieper in op de kernbegrippen, 
zodat de context waarin deze bachelorproef wordt uitgevoerd duidelijk is.

% Methode
Om een doordachte keuze te kunnen maken worden verschillende messaging systemen onderzocht en vergeleken. 
Hiervoor zal een shortlist gemaakt worden waarin de voor en nadelen beschreven worden.
De geselecteerde technologieën worden onderworpen aan verschillende testen.
Elk van deze testen worden uitgevoerd in een virtuele omgeving die de communicatie van het automatisch magazijn simuleert. 
Hierdoor kan een weloverwogen keuze worden gemaakt die aan de niet-functionele vereisten voldoet.

\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}


\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}